# Занятие шестое

Работали с кнопками.

Посмотрели на электрическую схему кнопки (той, что в комплекте). Подключили кнопку к контроллеру.
Схема соединений, а также схема "внутренностей" кнопки, вот:

![mcu_button](/uploads/4d77474bcf58c928bd02f4b88336f71d/mcu_button.png)

Здесь резистор - это [подтяжка](https://ru.wikipedia.org/wiki/Подтягивающий_резистор), про которую Ира хорошо рассказала.

## Обработка нажатий в реальном времени

Затем написали программу, отслеживающую состояние кнопки и передающую его на светодиод (нажата - горит, не нажата - не горит).
При её написании мы читали состояние кнопки из регистра `PINx`:

```c
	if (!(PINB & _BV(PINB4)))
		do_something();
```

Логическое отрицание (`!`) нужно потому, что кнопка подтянута к питанию, и нажатой соответствует "нуль" в соответствующем бите порта.

## Обработка нажатия-события

Потом решили попробовать запрограммировать контроллер так, чтобы обрбатывались **факты единичных нажатий**, вызывая переключение режима.
То есть мы нажали на кнопку - поменялся режим работы условной "гирлянды" (один раз, потом сколько кнопку не держи, ничего не поменяется
до тех пор, пока её не отпустят, а потом снова не нажмут). Гирлянда в нашем случае - это светодиод,
режимы - быстрое или медленное мигание.

В предыдущем примере мы имели дело с *состоянием* кнопки (и светодиода). Сейчас же перешли к *событиям*.

+ Состояние - это то, в чём можно *пребывать* (кэп!). Существуют интервалы времени ненулевой длительности, когда состояние неизменно;
  меняется же оно скачкообразно. Для любого момента времени $t$ можно сказать, в каком состоянии пребывала система в момент $t$.
+ Событие - это точка на оси времени. В любой момент времени можно сказать только, произошло ли событие *в прошлом* или ещё не
  произошло. Событие может повлечь за собой смену *состояния*.

Таким образом, у нас есть некоторые состояния, между которыми система переходит, и события, которые к этому ведут. Логика работы
программы выглядит так:


```mermaid
graph TD
	begin["Начало"] --> setup["Настройка портов, начального режима и т. д."]
	setup --> keyscan{"Была ли нажата кнопка?"}
	keyscan --"Да"--> change["Сменить режим"]
	keyscan --"Нет" --> finally["Мигнуть согласно режиму"]
	change --> finally
	finally --> keyscan
```

Пишем код (это "скелет" программы, который мы придумали, а наполнять смыслом будем потом):

```c
while (1) {
	if (btn_pressed())	// если произошло событие нажатия,
		change_mode();	// меняем режим

	do_blink();		// код мигания (работает по-разному в зависимоти от режима)
}
```

Теперь разбираемся с тем, что такое `btn_pressed()`. Это функция, которая должна показывать, БЫЛА ли
нажата кнопка, или нет. Для того, чтобы ответить на этот вопрос, надо:

1. Уметь измерять состояние кнопки (электрически, то есть реально);
2. Хранить данные о том, была ли кнопка нажата в предыдущий раз, когда мы её проверяли

Только если кнопка ВОТЩАС нажата (электрически), а в прошлый раз не была нажата - значит, между прошлой
проверкой и текущей произошло нажатие.

Итак, пункт первый реализуется (см. раздел [Обработка нажатий в реальном времени](#обработка-нажатий-в-реальном-времени))
всего одним выражением: `!(PINB & _BV(PINB4))`. Значение этого выражения равно нулю, если кнопка не нажата,
и единице, если нажата.

Для второго пункта приспособим глобальную переменную `prev_state`. И, наконец, сможем написать функцию `was_pressed()`:

```c
uint8_t prev_state;	// не инициализируем, так как лучше измерить реальное состояние кнопки
			// на старте функции main


uint8_t was_pressed(void)
{
	uint8_t curr_state = !(PINB & _BV(PINB4));	// текущее реальное состояние кнопки
	uint8_t result = current_state && !prev_state;  // событие было, если состояние сейчас - нажато,
							// а прошлое - не нажато

	prev_state = curr_state;			// не забываем обновить состояние

	return result;
}
```
	
Собственно, на этом и закончили. Как всегда, код (с комментариями) лежит в папке с занятием, файла два - просто про нажатие и про обработку событий.

